\chapter{Einleitung}
Virtualisierung ist heute ein sehr wichtiger Begriff in der Informatik. Die Virtualisierung verteilt die vorhandenen Ressourcen effizient und hilft somit Prozesse zu optimieren und Kosten zu senken. Es gibt unterschiedliche Formen von Virtualisierung wie zum Beispiel die Anwendungsvirtualisierung und die Betriebsystemvirtualisierung. Diese Arbeit beschäftigt sich mit einem Aspekt der Betriebsystemvirtualisierung.

Von ``Betriebsystemvirtualisierung'' spricht man, wenn sich mehrere virtuelle Betriebsysteminstanzen Hardwareressourcen wie CPU, RAM oder Festplatten teilen. Der Virtualisierungskern (Hypervisor) stellt den virtuellen Betriebsysteminstanzen eine in Software und Hardware realisierte Umgebung zur Verfügung, die für die darin laufenden Instanzen kaum von einer echten Hardwareumgebung unterscheidbar sind  \cite{andrep} \cite{baun}. Es gibt unterschiedliche technische Ansätze der Virtualisierung, wie Paravirtualisierung oder Vollvirtualisierung. Diese Kategorisierung bezieht sich darauf, wie der Hypervisor die vorhandene Hardware für die virtuelle Instanz bereitstellt. Auf diesem Gebiet gibt es eine sehr aktive Entwicklung.

Wenig beachtet bei der Entwicklung von Virtualisierungssoftware ist jedoch die Speicherung von virtuellen Festplatten. In dieser Arbeit wird dieser Punkt aufgegriffen und die Möglichkeit der Optimierung mit der Copy-on-Write Strategie beleuchtet.

{\fontsize{11.9pt}{14pt}\selectfont
Copy-on-Write ist eine Optimierungsstrategie, die dazu dient unnötiges Kopieren zu vermeiden. Diese Strategie wird vom Linux-Kernel genutzt um Arbeitsspeicher einzusparen. Aber auch bei der Desktopvirtualisierung wird Copy-on-Write eingesetzt, um die benötigte Zeit für die Bereitstellung einer geklonten virtuellen Maschine zu minimieren.
\begin{comment}Zusätzlich werden die Systemressourcen (Storage, IO, CPU) des physikalischen Virtualisierungsservers geschont.\end{comment}
Hierbei wird nicht für jeden Benutzer ein eigenes Image kopiert, sondern alle Benutzer verwenden ein Master-Image. Falls ein Benutzer Änderungen an diesem Master-Image vornimmt, werden die Änderungen separat abgespeichert. 

\section{Zieldefinition}
Ziel dieser Arbeit ist es, Möglichkeiten zur effizienten Speicherung von virtuellen Festplatten aufzuzeigen. Hierbei wird ausschließlich auf bestehende \gls{oss} Lösungen zurückgegriffen (siehe Kapitel \ref{opensource}). Die freien Open Source Lösungen werden miteinander verglichen und eine effiziente Lösung herausgearbeitet. Außerdem wird betrachtet, wie die für das Copy-on-Write benötigten Master-Images im Netzwerk effizient verteilt werden können.  

\section{Vorgehen und Kurzzusammenfassung} 
Zunächst werden die vorhandenen Softwarelösungen für Copy-on-Write und für die Verteilung der Master-Images erläutert. Danach werden diese anhand verschiedener anwendungsrelevanter Kriterien miteinander verglichen. Nachdem die besten Lösungen beider Kategorien gefunden wurden, werden Softwaretools erstellt, die die Nutzung der gefundenen Lösung ohne tiefgreifende Vorkenntnisse ermöglicht.}

\section{Anmerkung zur Verwendung von Open-Source}\label{opensource}
Für die Verwendung von Open-Source gibt es mehrere Gründe. Führende Hersteller von Virtualisierungssoftware wie zum Beispiel Citrix bieten in vielen Bereichen Lösungen an, die auf Open-Source-Technologien basieren. Auch zu beachten ist, dass der finanzielle Rahmen dieser Arbeit den Einsatz von proprietärer Software nicht ermöglicht. Der letzte wichtige Grund sind Lizenzprobleme bei proprietärer Software. Sie unterbinden zum Beispiel das Veröffentlichen von Performance-Tests oder die Distribution mit selbst erstellter Software \cite{Vmware}. 

\section{Anmerkung zu den verwendeten Literaturquellen}
Diese Arbeit bezieht sich neben den herkömmlichen Literaturquellen auch auf Mailinglisten- und Forenbeiträge, sowie Blogeinträge.

Bei Quellenangaben im Bereich der \gls{oss} Software gibt es einige Punkte die zu beachten sind. Es gibt keine einheitliche Dokumentation der Software. Häufig sind die Informationen nicht an einer zentralen Stelle vereint, sondern liegen verstreut im Internet in Foren, Blogs, Mailinglisten oder auch in Manpages und den Quelltexten selbst. Die Relevanz und die Richtigkeit einer solcher Quellen ist schwer zu bewerten, da Blogs, Mailinglisten und Foren keinen Beschränkungen unterliegen. \begin{comment} Das heißt, jeder der Willens ist zu einem Thema etwas zu schreiben, kann dies auch tun. \end{comment} 
\newpage
Die oben genannte Verstreuung birgt, neben der schwierigen Bewertbarkeit der Richtigkeit und Relevanz, ein weiteres Problem. Da sehr viele Autoren zu einem Thema etwas schreiben, werden unterschiedliche Begriffe synonym verwendet oder sind mehrdeutig.

Alle Quellen sind mit der zu Grunde liegenden Erfahrung des Autors dieser Arbeit ausgewählt und überprüft, können aber aus den oben genannten Gründen keine absolute Richtigkeit für sich beanspruchen.
